【打機搵食？】達哥未曾全職做直播 「我冇安全感，想要有穩定收入！」

有人認為電競只是噱頭三日鮮，但亦有人繼續投身電競夢，最近香港電競隊伍HKA就打入了英雄聯盟世界賽的入圍賽。關於打機搵食，相信仍然會有很多爭論，但你一言、我一語，後生仔其實都聽唔入耳，不如找全香港最成功的game界KOL「達哥」林慧韡分享看法，談談他6年直播的心路歷程，以及對年輕人投身打機直播或電競等電玩工業有何忠寄語。

我們先「回到達哥前」，未做打機直播前，林慧韡到底是做甚麼的？Wiki也有寫「才子達」畢業於香港大學，達哥直言除了醫生、律師等神科有難度，當年公開考試成積可說是輕鬆入大學，但就沒有選熱門科如工商管理，修讀了中文及藝術。「當時選科靠感覺。記得以前很多人讀日本研究，那時你懂得選冷門的韓研，現在就受惠了 ，但冇得咁講，冇得預知將來，被你撞中都是運。」除了運以外，達哥覺得讀書、工作，甚至做人，最好都是根據興趣做選擇，但如果要有一句話要對年輕人說，他會忠告大家別荒廢學業，因為興趣和學業並無矛盾，讀書生涯對達哥來說就十分有趣。

「有些人覺得讀書沒用，但我個人很有體會，知識能豐富你的腦袋和人生。」我們常說香港教學是填鴨式，飯來張口，考試考甚麼就餵你讀甚麼，達哥進了大學反而覺得太過自由，不懂找飯吃。「那時有點迷茫，唔知點算就會自我反省，諗吓計劃或者目標。」不知道大家會怎樣定位達哥，會參加活動，會客串電影，又是artist又是YouTuber又是打機直播主，但其實達哥除了愛打game廠製作的game，也喜歡自己創作故事。「我鍾意講故仔，文字或者影像都ok，讀書時間比較多，創作意欲又比較大。」08、09年達哥和哥哥林慧韜合作製作過互動YouTube片《電車男追女記》和《宅男的最後120小時》，可以像打機般揀對話劇情，在Google搜尋，發現2017年仍然有台灣網友玩完寫攻略。

抱着創作夢，達哥畢業後當過不少相關工作，其中做得比較久的是電視台工作，主要負責剪宣傳片。「同學普遍做老師，薪酬比我高兩、三倍，工時也太長太忙，經常做到凌晨兩三點才回家。」工時長、待遇差，達哥有沒有後悔或怨氣只有他知道，但他分享的趣事卻顯示了一種思路獨到的達式思維。「我幾鍾意份工，可以睇好多其他人未必睇到的影片，唔知大家有沒有見過周星馳做壞人？我剪片通常都忍唔住，正常會用幾倍速快睇，剪低重要片段，我係會慢慢睇。看過一套劇叫《大都會》，周星馳和秋官做一對起奸的父子，奸到出汁。」達哥自詡為師奶，乜劇都啱，還說大學讀書時下午會看《真情》重播，尤其覺得前段部份合家歡小品比較好看，後來鄭子誠做子浩那些長編故事是變了質。或者讀中文系的達哥有讀過朱子的「格物致知」，故覺得天下之物，莫不有理，煲師奶劇也能分享心得，做電視台苦工也覺獲益良多。

後來達哥仍然從事影片製作，轉了工，多了時間打機，但打打吓，愛思考多嘢諗的達哥又覺唔對路。以前打機總是三五成群約戰朋友，工作後打機卻如此寂寞，於是2011年開始直播。有關直播的事，廣大達粉或者更清楚，但有趣的是達哥自言從來未試過只靠直播搵食：「我份人沒安全感，要有穩定收入。」目前擔任手機遊戲公司達魂製作的CEO，兩次訪問目測所見，的確是有在office上班開會，工餘時間直播打機一直壓力小。

達哥說話率真，訪問得興起不時發出招牌式爆笑，但有幾樣事情是絕口不提的。收入不談，網絡爭論也不想多談。早前的「backup事件」親身撰文回應已是少見，其他負評批評多數少講。「可能細個被人鬧很多，我好少好激動，以前做嘢被人鬧得更慘。」要拍片自我介紹時，達哥說希望導人向善，給正氣大家，印像中之前訪問他如果做老闆要請員工，唯一的要求也是「正氣」。正氣達，或者有人覺得是搞笑戲言，更甚者會覺得虛偽，但有一點是不容質疑的，達哥本人是頗樂觀、EQ也夠高，直播時任鬧唔嬲，做剪接懂得正向思維順便睇戲自如，記者問及批評和backup佬事件，也總是被他循循善誘的帶到正向思維。

作為打機界第一KOL，香港突然捲起打機熱，是否表示電競或相關打機行業正在起飛做得起？達哥表示對前景未睇透。「我不是看大方向的人，畢竟我不是高官，做事其實最好看自己個人喜好。」他會比喻人生為打機，有個朋友自少就想做護士幫人，後來一畢業就當上這個目標職業。「她很小目標已經很清晰，我覺得她做護士就是打爆機，之後是玩甚他隱藏要素。我自己其實還在找那個終極目標，離爆機還很遠。」當你的目標很明確，即管放膽挑戰大佬，但每個人隻game都唔同，你以為自己是戰士，但發覺有蠻力打不過的難關，他朝或者發覺轉做魔法師更有天賦，所以達哥忠告年輕人要有後備方案，不要輕易荒廢學業，趁年輕時多點思考人生目標。

达哥都要揾食希望大家谅解🙏

不如算啦，依家冇人想知佢嘅心路歷程呀。呢d人快撚d摺埋佢啦。

真兄弟自然會明迖哥要搵食

一直關注緊

咪撚再post 佢啦屌你老母
冇人理佢 佢就再冇之前個種commercial value
最後就識自己收皮